\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{dsfont}
\title{TI 8}
\author{Michael Keller, Ramon Heeb}
\date{November 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 20}
\subsection*{a)}
Da $L \in \mathcal{L}_{RE}$ und $L^\mathcal{C} \in \mathcal{L}_{RE}$ gibt es eine Turingmaschine $M_1$ die alle Wörter in $L$ auflisten kann. Ausserdem gibt es eine Turingmaschine $M_2$ die alle Wörter in $L^C$ auflisten kann.
Wir entwerfen nun mit Hilfe von den Turingmschinen $M_1$ und $M_2$ eine Turingmaschine $M_3$. $M_3$ simuliert lässt abwechslungsweise ein Wort zuerst von $M_1$ und dann von $M_2$ generieren. Da $L \cup L^C = \Sigma^*$ wird nach endlicher Zeit der input zu $M_3$ von entweder $M_1$ oder $M_2$ generiert werden. Wir können somit immer in endlicher Zeit die Zugehörigkeit zu $L$ eines Wortes bestimmen, je nachdem ob $M_1$ oder $M_2$ das gesuchte Wort generiert.
\subsection*{b)}
Um dies zu zeigen, führen wir eine EE-Reduktion durch und wollen $L_{diag} \leq_{EE} (L_{U, \lambda})^C$ zeigen, denn $L_{diag} \not \in L_{RE}$ und unsere EE-Reduktion impliziert $(L_{U, \lambda})^C \notin L_{RE}$ (augfrund der bijektiven funktion welche das einte Problem immer in das andere umwandeln kann). Dazu entwerfen wir eine TM $M$, welche zuerst prüft ob ein Inputstring $x$ aus dem Alphabet übergeben wurde. Danach berechnet $M$ den Index $i$ s.d. $w_i = x$. Im nächsten Schritt bestimmt unsere TM $M$ die TM $M_i$ aus der Kanonischen Ordnung der Turingmaschinen. Unsere TM $M$ wird nun programmiert $w_i$ auf $M_i$ zu simulieren (war $x$ nicht im Alphabet so ist $M_i$ eine TM welche nie Terminiert). Endet die Simulation von $w_i$ auf $M_i$ in $q_{accept}$, so leiten wir in eine Endlosschleife. Weiter wird $M$ so programmiert, dass nach der Simulation von $w_i$ auf $M_i$ (welche in $q_{reject}$ endet) eine TM simuliert wird, welche den Input von $M$ akzeptiert, wenn er ungleich $\lambda$ ist. Somit sollte unsere TM $M$ immer in $(L_{U, \lambda})^C$ sein, wenn auch die erste Simulation terminiert. Terminiert die erste Simulation nicht, so wird $M$ nicht in $(L_{U, \lambda})^C$ sein, da die berechnung unendlich lange läuft und somit nicht akzeptiert wird.
\section*{Aufgabe 21}
\subsection*{a)}
Wir entwerfen eine TM $A$ die mit Blöcken die $L_{diag}$ bestimmen können, $L_H$ entscheiden kann. Dazu prüfen wir zuerst ob der Input der Form Kod(M)\#x ist. Dannach berechenen wir i, sodass $x$ = $w_i$ und j sodass $M$ = $M_j$.\\
Jetzt passen wir die Ordnung so an, dass wir in der Matrix der Aufzählungen der Wörter und der TM's, die i-te und die j-te Zeile vertauschen. Das heisst der Eintrag $d_{i, j}$ liegt nun auf der Diagonale dieser Matrix.
Nun berechnen wir ob $w_i \in (L_{diag})^C$ und dann ob $w_i \in L_{diag}$ in zwei TM blöcken C und D (Was wir können, denn wir dürfen annehmen, dass unsere Algorithmen für $L_{diag}$ und $(L_{diag})^C$ terminieren werden). Falls C oder D 1 retournieren, so hält die TM $M_j$ auf $w_i$. Geben jedoch beide Blöcke 0 zurück, so hält $M_j$ auf $w_i$ nicht. Wir haben nun erfolgreich das Halteproblem auf $L_{diag}$ reduziert. Wir haben also nun
\begin{align*}
    Kod(M)\#x \in L_H &\Longleftrightarrow M \text{ hält auf }x\\
    &\Longleftrightarrow M \in L_{diag} \cup (L_{diag})^C \text{(Wo $w_i$ und $M_j$ auf
    der Diagonalen sind)}
\end{align*}
\subsection*{b)}
Unser Ziel ist es zu zeigen, dass $(L_{diag})^\mathcal{C}\leq_R L_H$. Dazu entwerfen wir eine Turingmaschine $A$. Als erstes prüft $M$ ob der Input $x$ im Alphabet ist. Dann berechnen wir $i \in \mathds{N}$, sodass $x$ = $w_i$ und eine Turingmaschine $M$, sodass $M$ = $M_i$.\\
Wir übergeben dann $w_i$ zu $M_i$ als Input und modifizieren $M_i$ leicht. Nämlich ersetzen wir in $M_i$ $q_{reject}$ mit einer Endlosschleife. Nun können wir prüfen ob diese Konstruierte TM $A$ hält. Dies können wir, da wir ja $(L_{diag})^\mathcal{C}$ auf $L_H$ reduzieren wollen. Wenn diese TM $A$ hält, dann gilt $x \in  (L_{diag})^\mathcal{C}$, andernfalls gilt $x \notin
(L_{diag})^\mathcal{C}$, weshalb wir die Reduktion erfolgreich durchgeführt haben.
\begin{align*}
    x \in (L_{diag})^C &\Longleftrightarrow M_i \text{ akzeptiert } w_i = x\\
    &\Longleftrightarrow M_i' \text{ hält auf }w_i \text{ ($q_{reject}$ resultiert in endlosschleife)}
\end{align*}
\section*{Aufgabe 22}
Wir wollen $L_H \leq_{EE} L_{reach}$ zeigen.
Als ersten Schritt prüfen wir ob der Input der Form Kod($M)\#w$ ist. Wir konstruieren nun eine TM $M'$, die $M$ das Wort $w$ übergiebt und dann simuliert. Ausserdem leiten wir alle Übergänge von $q_{reject}$ zu $q_{accept}$ um. Als nächstes berechnen wir die Anzahle der Zustände von $M'$ und setzen den $i$'ten Zustand auf $q_{accept}$. Schliesslich übergeben wir Kod($M')\#0^i$ zu einer TM die $L_{reach}$ entscheidet.
Eine TM die $L_{reach}$ entscheidet, akzeptiert Kod($M')\#0^i$ genau dann wenn $M$ hält. Da $M$ ja genau dann hält wenn $M$ in $q_{accept}$ oder in $q_{reject}$ landet (den $i$'ten Zustand).Deshalb haben wir erfolgreich $L_{reach}$ auf $L_H$ reduziert.
Da $L_H$ aber nicht entscheidbar ist, ist $L_{reach}$ ebenfalls nicht entscheidbar. Wir haben also
\begin{align*}
    Kod(M)\#x \in L_H &\Longleftrightarrow M \text{ hält auf } x\\
    &\Longleftrightarrow M \text{ auf } x \text{ endet in } q_{accept} \text{ oder } q_{reject}\\
    &\Longleftrightarrow M' \text{ erreicht den $i$'ten Zustand}\\
\end{align*}
\end{document}
